\newpage
\section{Hastigheden af stående bølger}
\label{sec:staaende-bolger-ov}

\subsection{Formål}

I denne øvelse undersøges udbredelseshastigheden i en udspændt snor. Præcist skal det vises at udbredelseshastigheden er proportional med kvadratroden af snorspændingen F, hvor snorspændingen i snoren er lig med tyngdekraften på loddet for enden af snoren.



\subsection{Apparatur og opstilling}
Følgende apparater anvendes i øvelsen: En tonegenerator, en bølgegiver, et hjul, en snor og en række lodder.

Bølgegiveren vibrerer med små udsving og sender bølger langs snoren. Bølgegiverens frekvens f vælges på tonegeneratoren. Bølgerne reflekteres ved hjulet og sendes tilbage mod bølgegiveren. Vi er derfor i en situation at vi har to ens bølger der vandrer mod hinanden. Det er derfor muligt at få dannet stående bølger.


\subsection{Teori}
Vi vil eftervise at bølgehastigheden v langs snoren er givet ved
\[ v = k \cdot \sqrt{F} \]

hvor k er en proportionalitetskonstant og \( F = m \cdot g \)
hvor F er snorspændingen, m er massen af loddet og g er tyngdeaccelerationen.

Bølgehastigheden kan findes ved hjælp af formlen \( v = f \cdot \lambda \) og formlen \( L = n \cdot \frac{\lambda}{2} \) hvor f, lambda og L er henholdsvis frekvens, bølgelængde og snorlængde.

Når snoren svinger med sin grundtone er snorens længde lig med den halve bølgelængde og når snoren svinger med første overtone er snores længe lig med bølgelænden.


\subsection{Fremgangsmåde}
Forsøget udføres nu på følgende måde. Stil opstillingen op og mål snorlængden L. Belast snoren med et lod, massen noteres. Frekvens øges nedefra til der dannes en stående bølge svarende til snorens grundsvingning (n = 1) og dernæst til snorens første oversvingning (n = 2). Noter frekvenserne.
Gentag dette mindst 4 gange med forskellige lodder.
Lav en tabel der indeholder: Loddets masse, tyngdekraften på loddet, frekvensen, bølgelængden, hastigheden og kvadratroden af hastigheden.


\subsection{Databehandling}

Vis ved at lave en passende afbildning at \(v\) er proportional med \(\sqrt{F} \) og bestem proportionalitetskonstanten.

